% ============================================================
%  CV — Antonio Hermoso González
%  Cosigein SL · Constructor de Mundos con IA
%  Generado desde artificial-word
% ============================================================
\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[top=1.5cm,bottom=1.5cm,left=1.8cm,right=1.8cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}

% ---- Paleta profesional ----
\definecolor{accent}{HTML}{0d9488}
\definecolor{dark}{HTML}{1a202c}
\definecolor{muted}{HTML}{4a5568}
\definecolor{green}{HTML}{065f46}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=accent,urlcolor=accent,pdfborder={0 0 0}}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{3pt}

\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{accent}}{}{0em}{}[\vspace{-3pt}\color{accent}\rule{\linewidth}{1pt}]
\titlespacing{\section}{0pt}{10pt}{6pt}

% ============================================================
\begin{document}
% ============================================================

% ---- CABECERA ----
\begin{center}
  {\LARGE\bfseries\color{dark} Antonio Hermoso González}\\[2pt]
  {\large\color{accent} Desarrollador Full Stack · Constructor de Sistemas con IA}\\[6pt]
  \small
  \href{mailto:contacto@artificial.world}{contacto@artificial.world} \quad\textperiodcentered\quad
  \href{https://github.com/hermoso92}{github.com/hermoso92} \quad\textperiodcentered\quad
  Cosigein SL \quad\textperiodcentered\quad
  España
\end{center}

\vspace{4pt}

% ---- RESUMEN ----
\section*{Perfil profesional}
Constructor de sistemas de software con IA como copiloto. Una sola persona que ha desarrollado dos ecosistemas completos (Artificial World, DobackSoft), un paper científico reproducible, simulaciones 2D, plataformas B2B y toda la infraestructura documental. Defino la arquitectura; la IA implementa bajo mis especificaciones. Cada pieza tiene tests, auditoría y trazabilidad.

\vspace{2pt}

% ---- EXPERIENCIA ----
\section*{Experiencia}

\textbf{Cosigein SL} \hfill \textit{2024 -- presente}\\
\textit{Fundador · Desarrollador Full Stack}

\begin{itemize}[leftmargin=1.2em, itemsep=1pt, topsep=2pt]
  \item \textbf{Artificial World} --- Motor de simulación 2D con agentes autónomos (Python, 13 acciones, memoria, persistencia SQLite). 68+ tests, CI/CD, Modo Sombra jugable desde web.
  \item \textbf{DobackSoft StabilSafe V3} --- Plataforma B2B multi-tenant para estabilidad y telemetría vehicular CAN/GPS (React, Node.js, Leaflet, TomTom).
  \item \textbf{HeroRefuge} --- 7 semillas de civilización, flujo fundador web, compañero IA con Ollama.
  \item \textbf{FireSimulator} --- Simulador de emergencias vehiculares con storytelling y entrenamiento.
  \item Sistema de auditoría documental con agentes (Cursor, Claude, GPT). Generación automática de crónicas en LaTeX.
\end{itemize}

\vspace{4pt}

% ---- PROYECTOS DESTACADOS ----
\section*{Proyectos verificables}

\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm} X}
  \textbf{Artificial World} &
  Motor Python 2D, agentes con función de utilidad, 7 civilizaciones, paper científico con sesión reproducible. \href{https://github.com/hermoso92/artificial-word}{GitHub}. \\[4pt]
  \textbf{DobackSoft} &
  Plataforma B2B telemetría vehicular. Panel de control, mapas Leaflet/TomTom, geofences, reportes PDF. Repo \texttt{dobackv2}. \\[4pt]
  \textbf{Paper científico} &
  \textit{Artificial World} --- arquitectura, experimento, análisis emergente. Diagramas SVG, evidencia visual. \texttt{PAPER\_DEFINITIVO\_V3.pdf}. \\[4pt]
  \textbf{Documento compacto} &
  \texttt{ARTIFICIAL\_WORLD\_COMPACTO\_UNICO.pdf} --- versión unificada para web y presentaciones.
\end{tabularx}

\vspace{4pt}

% ---- TECNOLOGÍAS ----
\section*{Stack técnico}

\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}X X X@{}}
  \textbf{Backend} & \textbf{Frontend} & \textbf{IA / DevOps} \\
  Python 3.11, Node.js, Express & React, Tailwind, Vite, TypeScript & Cursor, Claude, Ollama \\
  SQLite, PostgreSQL & Leaflet, TomTom & LaTeX, Docker, GitHub CI/CD \\
  WebSocket, REST & Responsive, dark mode & Tests (pytest, Jest)
\end{tabularx}

\vspace{4pt}

% ---- LOGROS MEDIBLES ----
\section*{Logros cuantificables}

\begin{itemize}[leftmargin=1.2em, itemsep=1pt, topsep=1pt]
  \item 68+ tests pasando (Python + Node), CI en cada push
  \item 13 acciones de agente implementadas (mover, comer, compartir, robar, huir, atacar, explorar...)
  \item 7 semillas de civilización con arquetipos únicos
  \item 3 capas de documentación: ejecutiva, técnica, narrativa
  \item 0€ por decisión de agente --- sin APIs de pago en el núcleo
\end{itemize}

\vspace{4pt}

% ---- DIFERENCIAL ----
\section*{Metodología con IA}

\textit{``No preguntes a una IA. Convoca un mundo que pueda demostrar su respuesta.''}

Yo defino la intención y la arquitectura. La IA implementa, documenta y audita. Yo apruebo cada pieza. Resultado: sistemas con tests, trazabilidad y documentación siempre sincronizada con el código.

\vspace{4pt}

% ---- PIE ----
\begin{center}
  \small\color{muted}
  \rule{0.5\linewidth}{0.3pt}\\[3pt]
  CV generado desde \texttt{artificial-word} · 2026\\
  \href{https://github.com/hermoso92/artificial-word}{github.com/hermoso92/artificial-word}
\end{center}

\end{document}
